<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: utilities | Erthad's blog]]></title>
  <link href="http://erthad.name/blog/categories/utilities/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erthad.name/"/>
  <updated>2014-10-24T20:22:44+04:00</updated>
  <id>http://erthad.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Timur Batyrshin]]></name>
    <email><![CDATA[erthad@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Redshift через месяц]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2013/10/12/redshift-chieriez-miesiats/"/>
    <updated>2013-10-12T12:19:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2013/10/12/redshift-chieriez-miesiats</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="/blog/2013/09/16/ustalost%27-ghlaz/">Месяц назад</a> я поставил себе redshift, т.к. работать
было невозможно &mdash; глаза болели.</p>

<p>Прошел месяц и можно говорить о результатах. Глаза, конечно, устают, но уже не так &mdash; можно просидеть за
компьютером много часов подряд, а глаза не болят. Когда в комнате темно я дополнительно еще включаю USB-лампу,
чтобы видно было клавиатуру.</p>

<p>Исключение &mdash; глаза все же немного болят, если садиться за компьютер с самого утра.
Сперва нужно размяться (все тело, не только глаза), потянуться, час-другой позаниматься другими делами,
после этого можно и за компьютер сесть без особых последствий.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Усталость глаз]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2013/09/16/ustalost%27-ghlaz/"/>
    <updated>2013-09-16T19:34:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2013/09/16/ustalost'-ghlaz</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Последнее время как-то быстро стали уставать глаза от компьютера. Видимо световой день сократился, стал больше
сидеть в плохо освещенной комнате и из-за высокого перепада яркости между экраном дисплея и окружающим фоном
глаза нагружаются больше.</p>

<p>Вспомнил, что читал недавно на хабре про какие-то супер-очки, которые защищают глаза от верхней части спектра видимого света
(проще говоря, не пропускают голубой и синий цвета) и уже начал думать где бы такие поискать как вспомнил о
программе, которую когда-то пробовал использовать: <a href="http://justgetflux.com/">Flux</a>
В тот раз она мне в общем понравилась, но почему-то долго не прижилась.</p>

<p>Еще до установки вспомнился и ее минус &mdash; тормозит. Недолгие поиски показали, что есть аналогичная программа
(есть в убунту из коробки): <a href="http://jonls.dk/redshift/">Redshift</a>.
Настраивать можно так же все что нужно параметры &mdash; температуру, широту и т.д.
Пока поставил ее.</p>

<p>Через 5 минут экран слился по яркости с окружающим фоном и глаза вроде как перестали уставать.
Посмотрим, сколько эта штука проживет у меня.</p>

<p>Возможно, в прошлый раз не прижилась, т.к. при ярком голубовато-белом офисном свете толку от нее не так много &mdash; нужен желтый свет
ламп накаливания.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
