<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: drivers | Erthad's blog]]></title>
  <link href="http://erthad.name/blog/categories/drivers/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erthad.name/"/>
  <updated>2014-10-24T20:22:44+04:00</updated>
  <id>http://erthad.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Timur Batyrshin]]></name>
    <email><![CDATA[erthad@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Установка Samsung ML-2010 на Ubuntu 14.04]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/06/07/ustanovka-samsung-ml-2010-na-ubuntu-14-dot-04/"/>
    <updated>2014-06-07T19:13:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/06/07/ustanovka-samsung-ml-2010-na-ubuntu-14-dot-04</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Обновление Ubuntu до версии 14.04 прошло на удивление без косяков &mdash; ничего из основных устройств и приложений
не отвалилось. Мелкие косяки все же есть &mdash; отвалился принтер Samsung ML-2010 и поддержка китайского языка
в Chrome.</p>

<p>Принтер системой определялся, но не печатал.
Наконец-то нашел пару часов и установил драйвера для принтера. Делается это примерно так:</p>

<p>Качаем и распаковываем универсальный драйвер принтера:
<a href="http://downloadcenter.samsung.com/content/DR/200902/20090225163328453/UnifiedLinuxDriver.tar.gz">http://downloadcenter.samsung.com/content/DR/200902/20090225163328453/UnifiedLinuxDriver.tar.gz</a></p>

<p>С использованием скриптов установки у меня завести принтер не получилось, поэтому делаем все вручную.</p>

<p>Берем нужный PPD из <code>cdroot/Linux/noarch/at_opt/share/ppd</code> и подсовываем его принтеру, который у нас Ubuntu нашла сама.
Он требует фильтр <code>/usr/lib/cups/filter/rastertosamsungspl</code>. Кладем его из этого же архива к себе в систему.</p>

<p>Чтобы не искать их потом еще раз, я положил их сюда:</p>

<ul>
<li><a href="/files/ML-2010spl2.ppd">ML-2010spl2.ppd</a></li>
<li><a href="/files/rastertosamsungspl">rastertosamsungspl</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Broadcom 4313 и Ubuntu 13.10]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/04/07/broadcom-4313-i-ubuntu-13-dot-10/"/>
    <updated>2014-04-07T17:10:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/04/07/broadcom-4313-i-ubuntu-13-dot-10</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Прикупил я с год назад ноут <a href="http://market.yandex.ru/model-spec.xml?modelid=10451594&amp;hid=91013">Lenovo B590</a> и
в целом все с ним нормально, за исключением проблем с Wi-Fi.</p>

<p>Стандартные драйвера от Ubuntu 13.04 встали нормально, но сеть не цеплял.
В то время рецептом была установка bcmwl-kernel-source более старой версии, от Ubuntu 12.04 (5.XX вместо последней 6.20).
Замечательно это все исправляло до примерно осени, когда обновилось ядро до 3.11 и совместимость с ним пропала.
Некоторое время просидел на текущем bcmwl-kernel-source благо он стал к тому времени получше работать, но
и с ним сигнал ловился плохо, и с некоторыми точками на стандарте 802.11n отказывался работать вообще.</p>

<p>Недавно это задрало и решил как-то это дело исправить.
Выяснилось, что теперь можно поставить broadcom-sta-dkms (кажется, это тот самый старый драйвер, о котором упоминал раньше, но в
новой обертке), однако и он не собрался под новое ядро. На этот раз нашел к нему патч: <a href="http://www.mindwerks.net/wp-content/uploads/2013/10/wl_3.10.patch">http://www.mindwerks.net/wp-content/uploads/2013/10/wl_3.10.patch</a>
Применяем его находясь примерно в <code>/usr/src/broadcom-sta-5.100.82.112</code>, делаем <code>dpkg-reconfigure broadcom-sta-dkms</code> и перегружаемся, и все работает замечательно (вместо перезагрузки можно выгрузить старый модуль, загрузить новый, но на тот момент у меня не хватило
 воли сделать это правильно).</p>

<p>Вероятно, в новых версиях ядра все снова отвалится, будем решать этот вопрос снова.</p>

<p>Как вариант, можно поменять сетевуху на одну из следующих:</p>

<ul>
<li>WLAN, Non-Intel 1x1 11bgn + BT4.0 Combo, Broadcom 4313 + 20702 20200100, 20200101</li>
<li>WLAN, Non-Intel 2x2 11abgn + BT4.0 Combo, Broadcom 43228 + 20702 20200098, 20200099</li>
<li>WLAN, Intel 2x2 11bgn + BT4.0 Combo, Jackson Peak 1 20200078 (это что-то типа INTEL 2230 WIRELESS-N WIFI MINICARD LC 20200078 4W3765)</li>
<li>WLAN, Non-Intel 1x1 11bgn, Broadcom BCM4313 1x1 BGN MOW 20200102</li>
<li>WLAN, Non-Intel 1x1 11bgn, Realtek bgn 1x1 HMC WLAN Stockton 20200016 (это скорее всего Realtek 8188 или что-то подобное)</li>
</ul>


<p>Из этих нас, очевидно интересуют Intel и Realtek. Intel стоит 1-1.5тыр в юлмарте, Realtek можно попробовать наковырять в Алтыне за 500р.</p>

<p>Для использования остальных железок пишут, что придется перепрошивать биос. Скорее всего, это не сложно.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
