<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: вопросы | Erthad's blog]]></title>
  <link href="http://erthad.name/blog/categories/voprosy/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erthad.name/"/>
  <updated>2014-10-24T20:01:25+04:00</updated>
  <id>http://erthad.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Timur Batyrshin]]></name>
    <email><![CDATA[erthad@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Для чего используется смартфон]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2013/08/28/dlia-chiegho-ispolzuietsia-smartfon/"/>
    <updated>2013-08-28T16:49:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2013/08/28/dlia-chiegho-ispolzuietsia-smartfon</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я уже довольно давно не сторонник смартфонов по причине того, что стоят они во много раз дороже, чем
обычные телефоны, а за что платятся деньги &mdash; не понятно.</p>

<p>Сейчас появился тот же Nexus 4 по <a href="http://habrahabr.ru/post/191726/">заманчивой цене</a> и снова возникает
соблазн его приобрести.</p>

<p>(Уточнение: возможно, вместо &ldquo;смартфон&rdquo; везде правильнее говорить &ldquo;коммуникатор&rdquo;).</p>

<p>Попробую здесь для себя разобраться, есть ли какие-то плюсы в смартфонах <em>для меня</em>.</p>

<p>На всякий случай, отмечу, что смартфонов у меня никогда не было, и какие-то вещи, возможно, я упускаю или недооцениваю.</p>

<!-- more -->


<h4>Физические параметры:</h4>

<ul>
<li>Габариты

<ul>
<li>Минус: смартфон больше и тяжелее</li>
</ul>
</li>
<li>Работа от батареи

<ul>
<li>Минус: работает без подзарядки не больше суток (сотовый я заряжаю раз в неделю)</li>
</ul>
</li>
<li>Экран

<ul>
<li>Плюс: на экране все лучше видно, но это играет малую роль для телефонных функций, хотя заметную роль для мультимедиа и смартфонных функций</li>
</ul>
</li>
<li>Ударо-пыле-царапиноустойчивость

<ul>
<li>Минус: дорогую вещь портить более жалко</li>
</ul>
</li>
<li>Траты за месяц выше, т.к. нужно оплачивать интернет</li>
</ul>


<h4>Классическая функциональность сотовых:</h4>

<ul>
<li>Телефон

<ul>
<li>Плюс: записная книжка намного удобнее

<ul>
<li>Управление группами, в т.ч. настройка звонков</li>
</ul>
</li>
<li>Минус: не попользуешься вслепую (например, не наберешь номер за рулем)</li>
<li>Вывод: вряд ли плюсы перевешивают минусы с учетом того, что я вряд ли звоню обычно больше чем на штук пять номеров</li>
</ul>
</li>
<li>SMS

<ul>
<li>Плюс: удобнее читать и писать</li>
<li>Вывод: смс пользуюсь не настолько часто, чтобы это играло какую-то роль</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>Мультимедиа:</h4>

<ul>
<li>Фото-видеокамера

<ul>
<li>Плюсы:

<ul>
<li>На смартфонах обычно стоит камера лучше</li>
<li>Наверное, на смартфоне удобнее управлять снимками &mdash; просматривать, сливать на комп, в облака и т.д.</li>
</ul>
</li>
<li>Вывод: фоткаю и снимаю видео я мало, поэтому сомнительный плюс.
С другой стороны, с более удобным интерфейсом возможно буду делать это чаще &mdash; не уверен, стоит ли это считать плюсом или минусом.</li>
</ul>
</li>
<li>Диктофон

<ul>
<li>Скорее всего, на смартфоне удобнее управлять записями. Полезно ровно настолько, насколько этим пользоваться. Сейчас не пользуюсь вообще.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>Сопутствующая функциональность (смартфон, вероятно это все перекрывает еще и за счет приложений):</h4>

<ul>
<li>Будильник</li>
<li>Календарь</li>
<li>Калькулятор

<ul>
<li>Вероятно, всеми этими вещами удобнее пользоваться на смартфоне.</li>
</ul>
</li>
<li>Навигация

<ul>
<li>Есть только на смартфоне.</li>
<li>Езжу мало, и практически по одним и тем же маршрутам.</li>
<li>Легко припоминаются случаи, когда бы он пригодился &mdash; приходилось запоминать/зарисовывать/распечатывать карты, спрашивать дороги у прохожих, созваниваться, уточнять дорогу у людей. Занятие это само по себе интересное, но занимает время. Неясно, плюс ли это.</li>
</ul>
</li>
<li>Плеер

<ul>
<li>На смартфоне вероятно намного удобнее</li>
<li>Желание воспользоваться плеером у меня возникает только когда езжу в общественном транспорте, т.е. нечасто</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>Чисто-смартфонная функциональность:</h4>

<ul>
<li>Почта

<ul>
<li>Почтой сейчас пользуюсь практически только по работе, т.е. смысла в ней без собственно компа с инетом немного.</li>
<li>Потенциально может понадобиться если будет работа по поддержке каких-то сервисов, чтобы собирать ошибки.</li>
</ul>
</li>
<li>Книгочиталка

<ul>
<li>Отдельная книгочиталка на E-Ink лучше по-любому. Если нужна ЖК-читалка, лучше будет взять планшет, а не телефон.</li>
</ul>
</li>
<li>Развлечения, в т.ч.

<ul>
<li>Новости (шире &mdash; RSS)</li>
<li>Видео</li>
<li>Соцсети (без IM, смотри ниже)</li>
<li>Игры

<ul>
<li>Наверное, удобно заполнять этим время когда нечем заняться (сидишь в очередях, транспорте).</li>
<li>У меня такое время появляется нечасто.</li>
<li>Само по себе время, когда есть возможность ничем не заниматься достаточно ценно.</li>
<li>Все это тянет внимание даже через комп, т.е. наличие этих штук на смартфоне пожалуй минус.</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>IM (соцсети, Jabber, IRC, Skype chat)

<ul>
<li>По существу в них общаюсь мало &mdash; либо по работе и нужен комп, либо удобнее это делать по SMS</li>
</ul>
</li>
<li>Интернет: поиск, словари, справочники, посмотреть телефон/время работы магазина и т.д. (за исключением IM и развлечений)

<ul>
<li>Хорошо, но бывает нужно редко или по работе (т.е. нужен комп).</li>
</ul>
</li>
<li>Skype talk/video

<ul>
<li>Если будет в кармане, <em>возможно</em> этим бы пользовался. Не уверен, что нужно.</li>
</ul>
</li>
<li>Спец.приложения:

<ul>
<li>Органайзеры (планировщики, списки дел, учет бабла, календарь посевных и сбора трав и т.п.)</li>
<li>Информеры (погода, валюта, новые купоны)</li>
<li>Банк-клиент</li>
<li>Карта города с телефонами и расписанием магазинов</li>
<li>Какие еще?</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>Изучение предмета:</h4>

<ul>
<li>Можно попрактиковаться в написании приложений. Я этим заниматься не планирую.</li>
</ul>


<h3>Итог</h3>

<p>Какие-то еще параметры забыл рассмотреть?</p>

<ul>
<li>По физическим параметрам лучше обычный телефон.</li>
<li>По классической телефонной функциональности лучше обычный телефон &mdash; при таком режиме пользования как у меня</li>
<li>По мультимедиа-функциональности лучше смартфон. Не уверен, нужно ли мне это.</li>
<li>По сопутствующей функциональности лучше смартфон. Удобства бы не помешали, но я не стал бы платить за это такую цену.</li>
<li>По смартфонной функциональности, пожалуй остаются спец.приложения</li>
</ul>


<p>Сколько стоит органайзер + информеры? Вряд ли дороже 5тыр, даже вряд ли дороже 3тыр.</p>

<p>Вывод: смартфон для меня все еще не нужен</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
