<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ubuntu | Erthad's blog]]></title>
  <link href="http://erthad.name/blog/categories/ubuntu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erthad.name/"/>
  <updated>2014-10-24T20:19:50+04:00</updated>
  <id>http://erthad.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Timur Batyrshin]]></name>
    <email><![CDATA[erthad@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Китайский в Chrome]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/06/07/kitaiskii-v-chrome/"/>
    <updated>2014-06-07T19:55:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/06/07/kitaiskii-v-chrome</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Как я уже <a href="../ustanovka-samsung-ml-2010-na-ubuntu-14-dot-04/">писал</a>, после обновления Ubuntu до версии 14.04
в Google Chrome поломалось отображение китайского языка, причем, только в Chrome/Chromium &mdash; в Mozilla Firefox,
как и в других местах системы, все отображалось нормально.</p>

<p>Как выяснилось, видимо, где-то поменялся шрифт по-умолчанию для отображения иероглифов.
Установка всех имеющихся в репозитории китайских шрифтов исправила дело.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Установка Samsung ML-2010 на Ubuntu 14.04]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/06/07/ustanovka-samsung-ml-2010-na-ubuntu-14-dot-04/"/>
    <updated>2014-06-07T19:13:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/06/07/ustanovka-samsung-ml-2010-na-ubuntu-14-dot-04</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Обновление Ubuntu до версии 14.04 прошло на удивление без косяков &mdash; ничего из основных устройств и приложений
не отвалилось. Мелкие косяки все же есть &mdash; отвалился принтер Samsung ML-2010 и поддержка китайского языка
в Chrome.</p>

<p>Принтер системой определялся, но не печатал.
Наконец-то нашел пару часов и установил драйвера для принтера. Делается это примерно так:</p>

<p>Качаем и распаковываем универсальный драйвер принтера:
<a href="http://downloadcenter.samsung.com/content/DR/200902/20090225163328453/UnifiedLinuxDriver.tar.gz">http://downloadcenter.samsung.com/content/DR/200902/20090225163328453/UnifiedLinuxDriver.tar.gz</a></p>

<p>С использованием скриптов установки у меня завести принтер не получилось, поэтому делаем все вручную.</p>

<p>Берем нужный PPD из <code>cdroot/Linux/noarch/at_opt/share/ppd</code> и подсовываем его принтеру, который у нас Ubuntu нашла сама.
Он требует фильтр <code>/usr/lib/cups/filter/rastertosamsungspl</code>. Кладем его из этого же архива к себе в систему.</p>

<p>Чтобы не искать их потом еще раз, я положил их сюда:</p>

<ul>
<li><a href="/files/ML-2010spl2.ppd">ML-2010spl2.ppd</a></li>
<li><a href="/files/rastertosamsungspl">rastertosamsungspl</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Broadcom 4313 и Ubuntu 13.10]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/04/07/broadcom-4313-i-ubuntu-13-dot-10/"/>
    <updated>2014-04-07T17:10:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/04/07/broadcom-4313-i-ubuntu-13-dot-10</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Прикупил я с год назад ноут <a href="http://market.yandex.ru/model-spec.xml?modelid=10451594&amp;hid=91013">Lenovo B590</a> и
в целом все с ним нормально, за исключением проблем с Wi-Fi.</p>

<p>Стандартные драйвера от Ubuntu 13.04 встали нормально, но сеть не цеплял.
В то время рецептом была установка bcmwl-kernel-source более старой версии, от Ubuntu 12.04 (5.XX вместо последней 6.20).
Замечательно это все исправляло до примерно осени, когда обновилось ядро до 3.11 и совместимость с ним пропала.
Некоторое время просидел на текущем bcmwl-kernel-source благо он стал к тому времени получше работать, но
и с ним сигнал ловился плохо, и с некоторыми точками на стандарте 802.11n отказывался работать вообще.</p>

<p>Недавно это задрало и решил как-то это дело исправить.
Выяснилось, что теперь можно поставить broadcom-sta-dkms (кажется, это тот самый старый драйвер, о котором упоминал раньше, но в
новой обертке), однако и он не собрался под новое ядро. На этот раз нашел к нему патч: <a href="http://www.mindwerks.net/wp-content/uploads/2013/10/wl_3.10.patch">http://www.mindwerks.net/wp-content/uploads/2013/10/wl_3.10.patch</a>
Применяем его находясь примерно в <code>/usr/src/broadcom-sta-5.100.82.112</code>, делаем <code>dpkg-reconfigure broadcom-sta-dkms</code> и перегружаемся, и все работает замечательно (вместо перезагрузки можно выгрузить старый модуль, загрузить новый, но на тот момент у меня не хватило
 воли сделать это правильно).</p>

<p>Вероятно, в новых версиях ядра все снова отвалится, будем решать этот вопрос снова.</p>

<p>Как вариант, можно поменять сетевуху на одну из следующих:</p>

<ul>
<li>WLAN, Non-Intel 1x1 11bgn + BT4.0 Combo, Broadcom 4313 + 20702 20200100, 20200101</li>
<li>WLAN, Non-Intel 2x2 11abgn + BT4.0 Combo, Broadcom 43228 + 20702 20200098, 20200099</li>
<li>WLAN, Intel 2x2 11bgn + BT4.0 Combo, Jackson Peak 1 20200078 (это что-то типа INTEL 2230 WIRELESS-N WIFI MINICARD LC 20200078 4W3765)</li>
<li>WLAN, Non-Intel 1x1 11bgn, Broadcom BCM4313 1x1 BGN MOW 20200102</li>
<li>WLAN, Non-Intel 1x1 11bgn, Realtek bgn 1x1 HMC WLAN Stockton 20200016 (это скорее всего Realtek 8188 или что-то подобное)</li>
</ul>


<p>Из этих нас, очевидно интересуют Intel и Realtek. Intel стоит 1-1.5тыр в юлмарте, Realtek можно попробовать наковырять в Алтыне за 500р.</p>

<p>Для использования остальных железок пишут, что придется перепрошивать биос. Скорее всего, это не сложно.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Suspend to disk]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/01/04/suspend-to-disk/"/>
    <updated>2014-01-04T13:21:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/01/04/suspend-to-disk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В убунту криво работает suspend to disk, настроить его можно несколькими способами:
* стандартный ядерный &mdash; у меня толком не заработал
* tuxonice &mdash; работает отлично, но только если не зависнет во время засыпания при освобождении памяти.
  Зависает когда много всего запущено. Например, очень часто виснет при запущенном броузере.
* uswsusp &mdash; поставил только что. Навскидку работает более менее нормально, но:
  * проверку MD5 нужно отключить, иначе ругается на несовпадение контрольных сумм (тем не менее, при этом показывает одинаковые суммы)
  * шифрование образа не работает, т.к. <a href="https://bugs.launchpad.net/ubuntu/+source/uswsusp/+bug/736487">uswsusp не умеет работать с plymouth</a>
  * сразу после просыпания комп усиленно работает диском и тормозит. Похоже, вытаскивает страницы памяти из свапа.</p>

<pre><code>Т.е. по ощущениям засыпание на диск становится не "более медленным и надежным засыпанием", а "выключением с полным сохранением сессии".
</code></pre>

<p>Буду рад советам как это все исправить.</p>

<p>Как включать hibernate в меню и как настраивать tuxonice я уже не помню, запишу для uswsusp, чтобы не забыть.</p>

<ul>
<li>Ставим <code>uswsusp</code>.</li>
<li>Правим <code>/etc/uswsusp.conf</code>. Это также можно сделать и при помощи <code>dpkg-reconfigure uswsusp</code>, но вручную по-моему удобнее.</li>
<li>Создаем <code>/etc/initramfs-tools/conf.d/resume</code>, в котором пишем <code>RESUME=/dev/sda1</code>. Здесь sda1 &mdash; диск со свапом. Это нужно для срабатывания просыпания при загрузке.</li>
<li>Каждый раз при изменении этих файлов запускаем <code>sudo update-initramfs -u</code>. Без этого изменения останутся у нас на диске и не попадут в initrd.</li>
<li>Строчку в <code>/etc/grub/default</code> добавлять НЕ надо. Это понадобилось бы, если бы мы не пользовались initramfs-tools.</li>
<li>Создаем <code>/etc/pm/config.d/00sleep_module</code> с содержимым <code>SLEEP_MODULE="uswsusp"</code>. Это нужно, чтобы использовался <code>uswsusp</code> при вызовах <code>pm-hibernate</code>.</li>
<li>У нас теперь должно заработать засыпание при помощи команды <code>sudo s2disk</code></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ubuntu 13.XX и WiFi Broadcom]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2013/11/23/ubuntu-13-dot-xx-i-wifi-broadcom/"/>
    <updated>2013-11-23T10:34:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2013/11/23/ubuntu-13-dot-xx-i-wifi-broadcom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Если у вас в ноутбуке WiFi чип Broadcom (у меня BCM4313), вы наверняка уже слышали про проблемы с ним в Ubuntu 13.XX</p>

<p>Для 13.04 решением было установить bcmwl-kernel-source из 12.10 (версии 5.100 вместо 6.20) и поставить его на холд.</p>

<p>С новыми ядрами, идущими с 13.10 старая версия модуля уже не собирается. Но зато вроде бы починилась стандартная версия, из коробки.
Уровень сигнала в трее показывается слабже, чем показывался раньше, но вроде бы работает все не хуже.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
