<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: hibernate | Erthad's blog]]></title>
  <link href="http://erthad.name/blog/categories/hibernate/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erthad.name/"/>
  <updated>2014-06-07T19:38:50+04:00</updated>
  <id>http://erthad.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Timur Batyrshin]]></name>
    <email><![CDATA[erthad@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Suspend to disk]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/01/04/suspend-to-disk/"/>
    <updated>2014-01-04T13:21:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/01/04/suspend-to-disk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В убунту криво работает suspend to disk, настроить его можно несколькими способами:
* стандартный ядерный &mdash; у меня толком не заработал
* tuxonice &mdash; работает отлично, но только если не зависнет во время засыпания при освобождении памяти.
  Зависает когда много всего запущено. Например, очень часто виснет при запущенном броузере.
* uswsusp &mdash; поставил только что. Навскидку работает более менее нормально, но:
  * проверку MD5 нужно отключить, иначе ругается на несовпадение контрольных сумм (тем не менее, при этом показывает одинаковые суммы)
  * шифрование образа не работает, т.к. <a href="https://bugs.launchpad.net/ubuntu/+source/uswsusp/+bug/736487">uswsusp не умеет работать с plymouth</a>
  * сразу после просыпания комп усиленно работает диском и тормозит. Похоже, вытаскивает страницы памяти из свапа.</p>

<pre><code>Т.е. по ощущениям засыпание на диск становится не "более медленным и надежным засыпанием", а "выключением с полным сохранением сессии".
</code></pre>

<p>Буду рад советам как это все исправить.</p>

<p>Как включать hibernate в меню и как настраивать tuxonice я уже не помню, запишу для uswsusp, чтобы не забыть.</p>

<ul>
<li>Ставим <code>uswsusp</code>.</li>
<li>Правим <code>/etc/uswsusp.conf</code>. Это также можно сделать и при помощи <code>dpkg-reconfigure uswsusp</code>, но вручную по-моему удобнее.</li>
<li>Создаем <code>/etc/initramfs-tools/conf.d/resume</code>, в котором пишем <code>RESUME=/dev/sda1</code>. Здесь sda1 &mdash; диск со свапом. Это нужно для срабатывания просыпания при загрузке.</li>
<li>Каждый раз при изменении этих файлов запускаем <code>sudo update-initramfs -u</code>. Без этого изменения останутся у нас на диске и не попадут в initrd.</li>
<li>Строчку в <code>/etc/grub/default</code> добавлять НЕ надо. Это понадобилось бы, если бы мы не пользовались initramfs-tools.</li>
<li>Создаем <code>/etc/pm/config.d/00sleep_module</code> с содержимым <code>SLEEP_MODULE="uswsusp"</code>. Это нужно, чтобы использовался <code>uswsusp</code> при вызовах <code>pm-hibernate</code>.</li>
<li>У нас теперь должно заработать засыпание при помощи команды <code>sudo s2disk</code></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
