<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: management | Erthad's blog]]></title>
  <link href="http://erthad.name/blog/categories/management/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://erthad.name/"/>
  <updated>2014-10-24T20:03:21+04:00</updated>
  <id>http://erthad.name/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Timur Batyrshin]]></name>
    <email><![CDATA[erthad@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Что такое devops]]></title>
    <link href="http://erthad.name/blog/2014/06/14/chto-takoie-devops/"/>
    <updated>2014-06-14T23:45:00+04:00</updated>
    <id>http://erthad.name/blog/2014/06/14/chto-takoie-devops</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В интернетах существует великое множество статей на тему &ldquo;что такое devops&rdquo;,
приводятся разнообразные версии, как-то:</p>

<ul>
<li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/DevOps">общение/сотрудничество/интеграция</a></li>
<li><a href="http://www.getchef.com/blog/2010/07/16/what-devops-means-to-me/">культура/автоматизация/измерение/обмен</a></li>
</ul>


<p>и прочие подобные вариации и это все действительно вдохновляет.</p>

<p>Тут же рядом движутся движения ChatOps и MonitoringLove (ex-MonitoringSucks), ворох технологических решений
(управление конфигурацией, виртуализация, контейнеризация, и еще вагон и маленькая тележка) и технологических
практик (унификация dev/prod окружений, immutable servers, continuos delivery/deployment).</p>

<p>Часто приводят параллели с <a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/Agile">Agile</a>, и довольно часто пытаются (чаще всего
на LinkedIn и, по-моему, не очень успешно) как-то стыковать его с <a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/ITIL">ITIL</a>.</p>

<p>Однако, практически каждое понятие можно свести к базовым смыслам, при помощи которых можно описать его
максимально сжато.</p>

<p>Для devops это будет &ldquo;<strong>управление общей технологической основой организационных процессов</strong>&rdquo;.</p>

<p>Любая организационная практика (а devops несомненно такой является) призвана как-то упорядочивать процессы в
организации, делать их понятными.</p>

<p>ITIL делает это за счет их формализации, документирования.<br>
Agile делает это за счет того, что принуждает людей больше общаться, обмениваться информацией, делиться опытом.<br>
Devops создает технологическое пространство, в котором организационные процессы происходят &mdash; задает контекст, создает
(простой!) протокол и средства общения, которые одновременно являются документированием, логированием, средствами управления и
разработки &mdash; <em>технологической основой</em> организационных процессов.</p>

<p>Сюда замечательно ложится все вышеперечисленное:</p>

<ul>
<li>&ldquo;общение/сотрудничество/интеграция&rdquo; &mdash; в общем, то же самое, но довольно поверхностно и крайне размыто, на грани понимания</li>
<li>&ldquo;культура/автоматизация/измерение/обмен&rdquo; &mdash; то же самое, но в терминах более-менее понятных процессов</li>
<li>управление конфигурацией &mdash; протокол работы с серверами, одновременно является документацией, а также основой для почти всего остального</li>
<li>унификация dev/prod окружений и immutable servers &mdash; контекст технологического общения разработчиков, тестеров и админов</li>
<li>виртуализация, контейнеризация &mdash; немного сбоку, но без них вряд ли возможно что-то из перечисленного</li>
<li>continuos delivery/deployment &mdash; делаем наш процесс непрерывным, вовлекаем в него людей</li>
<li>ChatOps &mdash; протокол, логирование, средство управления, коммуникация с командой</li>
<li>MonitoringLove &mdash; то же самое, что у ChatOps, но практически однонаправленное (поэтому ChatOps во многом на нем основан)</li>
</ul>


<p>Естественно, как и Agile с ITIL, Devops в частности &mdash; это каталог, набор практик, приемов, технологий, инструментов
для осуществления задачи, которую он перед собой ставит. Каждая из его частей делает какой-то вклад, но не является
обязательной. Вполне нормально применять один-два приема, или же применять все, что получается &mdash; вопрос лишь в том,
что мы хотим получить и какой ценой.</p>

<p>Devops &mdash; это <strong>&ldquo;управление общей технологической основой организационных процессов&rdquo;</strong>, именно так.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
